\documentclass[twocolumn]{jsarticle}
\input{../../preambles_common.sty}
\input{../drwMacro.sty}
\input{emMacro.sty}
\usepackage{mdframed}
\title{電磁気学最終レポートその１\\ 空はなぜ青い？ --- Rayleigh散乱}
\author{下出直樹}
\newtheoremstyle{que}
{}% space to leave above theorems
{1em}% space to leave below theorems
{}% name of the fonts used in the body of theorems
{}% measure of space to indent
{\bfseries}% head font style
{:}% punctuation between head and body
{ }% space after theorem head 
{{\thmname{#1} \thmnumber{#2}\ }} %% fbox not working
%{\thmname{#1} \thmnumber{#2} : \thmnote{#3}}

\theoremstyle{que}
\newtheorem{questionn}{}[section]
\renewcommand{\thequestionn}{ 問\arabic{questionn} }
\newenvironment{question}{\begin{mdframed}\begin{questionn}}{\end{questionn}\end{mdframed}}
\begin{document}
\maketitle
%\section{空の青さについて}
\section{問題}
空はなぜ青いのかを、電磁気学（Maxwell方程式）により説明したい。
\subsection{概観}
大気に含まれる分子は、太陽から放射された電磁波により分極される。その分極は時間変化するため、分子は電磁波を放射する。
なおこの過程は、ある一方向に入射する電磁場のエネルギーが分子を中心に様々な方位に電磁波を放射するエネルギーとして使われることから、散乱現象と考えられる。

分子が放射する電磁波、散乱波の強度は、入射する電磁場に対する分極の応答がわかれば原理的に計算可能である。計算が終了した暁には、その角度依存性や、特に波長に対する依存性がわかる。すなわち、どの波長がより散乱されやすいかがわかることになる。
\subsection{模型}
大気を構成する分子は中性で、誘電率$\epsilon$、半径$a$の誘電体球とする。誘電体球を囲む空間の誘電率は$\epsilon_0$とする。
入射する電磁波$\E$は直線偏光の平面波（角振動数$\omega$）とする。
\subsection{具体的道筋}
いま考えたいのは振動する電場に対する誘電体の分極の応答だが、手始めに分子が定常で一様なな電場におかれた際の振る舞いを観察しよう。
\begin{question}
  定常かつ一様な電場$\E(\pos) = \E_0$ (const.)中におかれた分子の外側にできる静電ポテンシャル$\phi_{\text{out}}$を求めよ。（\fbox{$6-4$}）
\end{question}

\mbox{}

\begin{question}
  求めたポテンシャルの、外場の寄与を除いた項はある双極子モーメント$\dipole$が作る静電ポテンシャルと一致することが分かる。このときの$\dipole$を求めよ。（中間試験\fbox{$2$}）
\end{question}
いまは振動する外場を考えるので、それにあわせて双極子モーメント$\dipole$も振動する。この変動する$\dipole(t)$は、ある仮定のもとで、定常かつ一様な電場の際に求めた$\dipole$に含まれる$\E$をそのまま振動する電場$\E(t)$に書き換えるだけで求められる。
\begin{question}
  この仮定は具体的にどのようなものか。（参考：各時刻$t$においておよそ分子にかかる電場が一様であるためには\dots）
\end{question}

\mbox{}

\begin{question}
  この分子の系と\fbox{$10-1$}の系（双極子の電荷が正弦波的に振動する系）の対応を利用して、適宜近似を用いつつ分子の作る電場$\E_{\text{mol}}$を求めよ。
\end{question}
いよいよ分子の放射するエネルギーを求めよう。ここではPoyntingベクトルの一周期平均が強度と等しいことを利用して
\begin{question}
  強度$I$を求め、その振動数（すなわち波長）依存性を議論することにより、空の青さおよび夕焼けの赤さを説明せよ。
\end{question}
\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
